**嘉義神社**位於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[嘉義市](../Page/嘉義市.md "wikilink")[嘉義公園內](../Page/嘉義公園.md "wikilink")，[社格屬](../Page/社格.md "wikilink")[國幣小社](../Page/國幣小社.md "wikilink")，神社本殿於[中華民國統治臺灣後改為](../Page/中華民國.md "wikilink")[忠烈祠](../Page/忠烈祠.md "wikilink")，並於1994年4月24日受[火災全毀](../Page/火災.md "wikilink")，原址於1998年改建為「[射日塔](../Page/射日塔.md "wikilink")」。其附屬館所在1998年被核定為嘉義市[市定古蹟](../Page/市定古蹟.md "wikilink")，古蹟範圍包括齋館、社務所、手水舍、參集所、神輿庫以及參道和參道兩旁的石燈籠和[高麗犬石雕](../Page/高麗犬.md "wikilink")，其中的齋館與社務所建築經整修後於2001年1月5日開館啟用，命名為「[嘉義市史蹟資料館](../Page/嘉義市史蹟資料館.md "wikilink")」。

## 歷史

嘉義神社創建於[大正](../Page/大正.md "wikilink")4年（1915年），當時的建築方位為坐北朝南；[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")15年（1940年）嘉義神社改建，昭和17年（1942年）完成社殿，成為坐東朝西的建築；昭和18年（1943年）其附屬館所齋館與社務所亦興建完成。

## 建築

### 齋館與社務所

[Chiayi_History.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chiayi_History.JPG "fig:Chiayi_History.JPG")
齋館與社務所合起來即今日的[嘉義市史蹟資料館](../Page/嘉義市史蹟資料館.md "wikilink")。

齋館與社務所兩棟建築使用的建築方式是屬於日式的「[書院造](../Page/書院造.md "wikilink")」木構造，兩棟建築的空間互為串聯。兩棟建築的內部建築素材皆包括天花板、[塌塌米地板](../Page/塌塌米.md "wikilink")、紙橫拉門、[玄關](../Page/玄關.md "wikilink")、外廊道，皆是傳統的日本建築式樣。

齋館的室內面積70坪，內部設有祭壇、式場與房間。社務所室內面積為61.16坪，整體格局略成L型，有中廊可以進出齋館，社務所的兩側則被隔為數個房間供[神社的工作人員使用](../Page/神社.md "wikilink")。

## 照片

[File:嘉義神社手水舍.jpg|嘉義神社](File:嘉義神社手水舍.jpg%7C嘉義神社)[手水舍](../Page/手水舍.md "wikilink")
[File:Chiayi_Water.JPG|嘉義神社之手水舍](File:Chiayi_Water.JPG%7C嘉義神社之手水舍)
[File:Chiayi_Depot.JPG|嘉義神社之祭器庫](File:Chiayi_Depot.JPG%7C嘉義神社之祭器庫)
[File:Chiayi_Korea_Dog.JPG|嘉義神社之狛犬](File:Chiayi_Korea_Dog.JPG%7C嘉義神社之狛犬)
[File:Chiayi_Lantern1.JPG|嘉義神社參道旁的石燈籠其一，1920年建造](File:Chiayi_Lantern1.JPG%7C嘉義神社參道旁的石燈籠其一，1920年建造)
[File:Chiayi_Lantern2.JPG|嘉義神社參道旁的石燈籠其二，1920年建造](File:Chiayi_Lantern2.JPG%7C嘉義神社參道旁的石燈籠其二，1920年建造)
[File:Chiayi_Sun.JPG|嘉義市射日塔](File:Chiayi_Sun.JPG%7C嘉義市射日塔)
[File:嘉義神社遺跡.jpg|第一代嘉義神社的遺跡](File:嘉義神社遺跡.jpg%7C第一代嘉義神社的遺跡)

## 參考資料

  - [饒嘉博等編](../Page/饒嘉博.md "wikilink")，2005年12月，嘉義市文化資產資料手冊。嘉義市；嘉義市文化局。

## 參見

  - [台灣神社列表](../Page/台灣神社列表.md "wikilink")

## 外部連結

  - [嘉義市史蹟資料館](http://www.cabcy.gov.tw/historical/)
  - [文化部文化資產局——原嘉義神社暨附屬館所(嘉義市史蹟資料館)](https://nchdb.boch.gov.tw/assets/advanceSearch/monument/19981015000002)

[Category:嘉義市古蹟](../Category/嘉義市古蹟.md "wikilink")
[Category:臺南州神社](../Category/臺南州神社.md "wikilink")
[Category:國幣小社](../Category/國幣小社.md "wikilink") [Category:東區
(嘉義市)](../Category/東區_\(嘉義市\).md "wikilink")